\chapter{Automação}
\label{cap:automacao}

\section{Introdução}

A automação teve seu surgimento ainda nos primórdios da humanidade, ausente de
uma data que se caracterize como marco. Considera-se automatização qualquer
processo que auxilie o ser humano nas suas tarefas do dia-a-dia, sejam elas
comerciais, industriais, domésticas ou no campo. Como exemplo, podemos citar o
uso da roda d água na automatização do processo de moagem, serrarias, ferrarias
e trituração de grãos em geral \cite{automacao:um}.

A Revolução Industrial alavancada no século XVIII propiciou ainda mais a
Automação no mundo, surgida a partir da mecanização, ao qual utilizamos até hoje
em muitos processos produtivos \cite{automacao:um}.

A Automatização é o processo pelo qual utiliza-se dispositivos automáticos,
eletrônicos e inteligentes para dar-se a automação dos processos em questão.
Desta forma pode-se automatizar:

\begin{itemize}

\item \textbf{Indústria:} (Automação Industrial) responsável pelo controle das
máquinas produtivas em operação;

\item \textbf{Comércio:} (Automação Comercial) responsável pelo controle e
gerenciamento dos estoques e nas finanças e provendo agilidade nas operações
comerciais através de códigos de barras, magnéticos ou por ondas de rádio.

\item \textbf{Predial:} (Automação Predial) responsável pelo controle das
tarefas comuns	aos condôminos de um edifício residencial ou comercial, trata de
assuntos tais como: elevadores, iluminação, área de lazer e trabalho cooperado,
entre outros.

\item \textbf{Doméstica:} (Automação Residencial) responsável pelo controle e
gerenciamento dos afazeres domésticos, provendo maior segurança e comodidade no
lar.

\end{itemize}

Cronologicamente, o desenvolvimento dos sistemas de automação residencial surge
depois de seus similares nas áreas industrial e comercial. Por motivos
econômicos óbvios e de escala de produção, os fabricantes e os prestadores de
serviços, num primeiro momento, se voltam àqueles segmentos que lhes propiciam
maior rapidez no retorno de seus investimentos. No mercado brasileiro isto
ocorreu de maneira similar, os primeiros sistemas automatizados de controle
foram concebidos para aplicações especificamente industriais, ainda na década de
70 \cite{automacao:um}.

Consolidada a automação industrial, o comércio foi em seguida contemplado com
sua automação que até hoje vem evoluindo, principalmente com o rápido avanço da
informática (vide, por exemplo, a utilização intensiva dos códigos de barra) e
os softwares de supervisão e gerenciamento apresentam aspectos de grande
sofisticação. Lojas de departamento, supermercados, hotéis, hospitais, entre
outros, têm sua operação totalmente integrada, incluindo sua logística, vendas,
finanças, etc. Até mesmo o pequeno comércio e prestadores de serviço utilizam-se
dos benefícios da automação. Da mesma maneira, surgiram os chamados "prédios
inteligentes", notadamente aqueles voltados ao uso comercial; seus sistemas
automatizados privilegiam as últimas tecnologias no campo de telecomunicações,
ar condicionado, segurança predial e controle de acesso \cite{automacao:um}.

Apesar dos conceitos de Automação Residencial, ou ainda Ambientes Inteligentes,
apresentarem-se como futuristas, o potencial é enorme. Nos Estados Unidos, são
aproximadamente 5 milhões de residências automatizadas e um mercado de US\$ 1,6
bilhão de dólares em 1998 à US\$ 3,2 bilhões para o ano de 2002 e previsão de
US\$ 10,5 bilhões em 2008. No Brasil, segundo a AURESIDE (\textit{Associação
Brasileira de Automação Residencial}), estima-se um potencial de 2 milhões de
residências apenas para o estado de São Paulo e faturamento de US\$ 100 milhões
em 2004 \cite{automacao:um}.

\section{Automação Predial}

A partir da década de 1990, a abertura dos mercados de informática e de
telecomunicações no Brasil possibilitou a popularização de diversas tecnologias
de controle e serviços de automação. Sistemas que antes eram utilizados
exclusivamente nos ambientes corporativos das empresas e do comércio passaram
igualmente a ser projetados e utilizados nos ambientes domésticos
\cite{automacao:dois}.

Nesse universo, a automação predial se desenvolveu tendo como objetivo principal
a melhoria do estilo de vida dos ocupantes de uma edificação através do aumento
do conforto ambiental, da segurança física e do ampliação da eficiência
energética da casa ou escritório, tornando o ambiente mais confortável, seguro e
eficiente \cite{automacao:dois}.

A necessidade de maior conforto, informação e segurança não foram os únicos
motivadores desse desenvolvimento. Os equipamentos eletroeletrônicos também
evoluíram e passou a ser cada vez mais interessante para os fabricantes promover
a integração das diversas funcionalidades de cada um. Dentro desse conceito, a
automação predial englobou o controle dos diversos dispositivos de iluminação,
entretenimento, segurança, telecomunicações, controles de temperatura ambiental,
eletroeletrônicos, eletrodomésticos e outros \cite{automacao:dois}.

\subsection{Desenvolvimento}

Cronologicamente o desenvolvimento dos sistemas de automação predial ocorreu
depois de seus similares nas áreas industrial e comercial, sendo que os
primeiros sistemas de controle automatizados foram concebidos na década de 1970
para aplicações especificamente industriais. \cite{automacao:dois}

Consolidada a automação industrial, o comércio foi o próximo segmento
contemplado com as tecnologias de automação na década de 1980. Foi nesse período
que surgiram os primeiros prédios chamados de "prédios inteligentes", que
normalmente eram voltados para o uso comercial, equipados com sistemas
automatizados destinados ao atendimento dos serviços de comunicação, sistemas de
ar condicionado e aquecimento, segurança patrimonial, controle de acesso, entre
outros \cite{automacao:dois}.

A partir da década de 1990, com as propostas de padronização apresentadas pelos
organismos e grupos de padronização internacionais e também graças aos avanços
nas tecnologias das redes de computadores, foram conseguidos maiores índices de
integração entre as diversas topologias dos sistemas existentes. Essa integração
de tecnologias representou o suporte necessário aos diversos dispositivos e
acessórios envolvidos na elaboração de um projeto de automação predial completo.
Com isso, os projetos que até então se destinavam apenas à telefonia ou aos
sistemas de aquecimento e energia, passaram a observar os novos requisitos dos
sistemas para voz, dados e imagem \cite{automacao:dois}.

\subsection{Classificação}

A Automação tem por finalidade minimizar a intervenção do homem nas rotinas
diárias, tornando a vida no lar mais prática, segura e confortável, sem deixar
de lado o aspecto pessoal e familiar necessário a um agradável ambiente. Entre
estas rotinas encontra-se, por exemplo, a operação de sistemas como segurança,
iluminação, controle térmico e entretenimento \cite{automacao:dois}.

Graus de integração foram criados para classificar, conforme o uso e o nivel de
integração, as classificações são:

\begin{itemize}

\item \textbf{Sistemas Autônomos:} são sistemas independentes e não há a
interligação entre os dispositivos;

\item \textbf{Sistemas Integrados:} todos os sistemas estão integrados a um
controlador (central de automação);

\item \textbf{Sistemas Complexos:} princípio de funcionamento da casa
inteligente, onde o sistema pode ser personalizado de acordo com a vontade do
usuário.

\end{itemize}

\subsection{Mercado}

A realidade atual é que cada vez mais se trabalha no próprio lar, cada vez mais
o trabalho se parece com a nossa casa, ou nossas casas vão assumindo ares de
escritório. As residências, como complementos dos escritórios, passaram a
solicitar então uma maior demanda por serviços com maiores índices de conforto,
novos sistemas de comunicação e espaço para o entretenimento
\cite{automacao:dois}.

O mercado doméstico de automação também é caracterizado por um número crescente
de dispositivos e periféricos dotados ou não de algum tipo de processamento,
associados a equipamentos eletrônicos e eletrodomésticos que, apesar de não ter
ainda o mesmo apelo mercadológico dos sistemas de automação industriais e
comerciais, tornou-se uma vitrine justamente por integrar itens sofisticados de
tecnologia e demonstrar, na prática, as vantagens proporcionadas pela automação.
Construtores, integradores e até mesmo os ocupantes desses novos prédios
passaram a encarar a realidade da automação predial como uma parte essencial de
qualquer projeto arquitetônico \cite{automacao:dois}.

Automação Residencial é um mercado em crescente expansão. A AURESIDE estima que
no Brasil, nos próximos 5 anos, cerca de 40\% das residências de médio e alto
padrão apresentarão algum sistema de automação \cite{automacao:dois}.

A automação predial passou a ser sinônimo para integração e uma tendência
mundial na medida em que racionaliza o uso da energia, além de proporcionar
conforto e segurança para os ocupantes de uma edificação. Trata-se de um mercado
em crescente expansão e com um potencial bastante expressivo, onde existem
inúmeras aplicações e produtos para facilitar as atividades cotidianas visando
trazer mais conforto para seus usuários \cite{automacao:dois}.

Da função mais simples até a mais complexa, existem um ou mais sistemas de
automação que permitem que cada ponto de uma residência seja controlado de modo
inteligente, tanto individualmente quanto em conjunto com o restante do sistema.
Por esse motivo as aplicações de automação predial permitem um projeto
arquitetônico moderno, à frente daqueles que desconsideram as exigências do
mundo moderno, como conforto, praticidade e segurança \cite{automacao:dois}.
